\documentclass[
							a4paper, 
							12pt, 
							openany, 
							bibtotoc, 
							%liststotoc,
							parskip=half, 
   							headings=normal,
   							bibliography=totoc
						]{scrreprt}
% all needed packages %
\input{packages}
\onehalfspacing 


% all needed commands %
\input{commands}
\input{meta}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

% headline and footline %
\input{headfoot}

% title page%
\input{titlepage}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\begin{abstract}
\section*{\centering Zusammenfassung} \label{Zusammenfassung}
Fußgängersimulationen können in verschiedenen Gebieten, wie der Gebäude- und Eventplanung oder im öffentlichen Personennahverkehr eingesetzt werden. Mit Simulationen können Evaluierungsanalysen, Komfortstudien und Ka\-pa\-zi\-täts\-prü\-fun\-gen durchgeführt werden. \\
Um Passagierströme innerhalb von Bahnhöfen \bzw Bahnsteigen simulieren zu können ist es wichtig, den Fahrgastwechsel an Zügen zu modellieren. Dieser Wechsel wurde bereits untersucht und modelliert. Allerdings wurde dieser selten auf das Verhalten der Fahrgäste untersucht, oder die Untersuchungen wurden nicht in Deutschland durchgeführt. Aufgrund unterschiedlicher Ergebnisse aus Studien in unterschiedlichen Ländern kann davon ausgegangen werden, dass diese Modelle nicht auf den öffentlichen Nahverkehr in München oder Deutschland angewendet werden können. Basierend auf den Ergebnissen einer Datenerhebung an großen Bahnhöfen der Münchner U-Bahn soll in dieser Arbeit ein Modell für das Fahrgastwechselverhalten aufgestellt werden. Eine statistische Analyse der Daten soll dabei Aufschluss darüber geben, welche Verhaltensweisen gezeigt wurden, wie diese die Wechselzeiten beeinflussen, die für den Fahrgastwechsel gebraucht werden und wann diese Verhaltensweisen auftreten. Am Häufigsten wurde hierbei beobachtet, dass sich Personen, die in den Zug einsteigen wollen, rechts und links der Tür positionieren. Sie warten, bis alle Personen, die aussteigen wollen, den Zug verlassen haben. Aussteigende Personen verließen den Zug wie durch einen Engpass. In dieser Arbeit werden alle auffälligen Verhaltensweisen auf ihren Einfluss auf Zughaltezeiten und ihr Vorkommen untersucht. Durch dieses Vorgehen werden für das Modell relevante Verhaltensweisen identifiziert. Zudem wurde versucht eine Erklärung für das Auftreten dieser Verhaltensweisen zu finden. Mit den Ergebnissen wird dann ein Modell gebildet, welches den Fahrgastwechsel realistisch beschreiben soll.

\end{abstract}
\begin{abstract}
\section*{\centering Abstract} \label{Abstract}
Pedestrian simulations can be used in various fields, such as building or event planning or public transport. Simulations can be used for evacuations, comfort studies and capacity limits. \\
In order to be able to simulate passenger flows within stations or platforms, it is important to model the passenger exchange on trains. The passenger exchange has already been studied and modeled. However, the behavior of the passengers was rarely examined, or the investigations were not carried out in Germany. Due to different results of studies in different countries, it can be assumed that these models cannot be applied to public transport in Munich or Germany. Based on the results of a data collection at major stations of the Munich subway system, a model for the behaviors in the passenger exchange is set up in this work. A statistical analysis of the data is intended to provide a clearer picture of behaviors that have been shown, how they affect the times needed for the exchange of passengers and when these behaviors occur. The most common observation is, that people who want to board the train position themselves left and right of the door. They wait until everyone who wants to get off the train has left. Disembarking people left the train as if they go through a bottleneck. In this thesis, all noticeable behaviors are examined on their influence on the time a train stops and their occurrence. This procedure identifies behaviors that are relevant to the model. In addition, an attempt was made to find an explanation for the occurrence of these behaviors. With the results, a model was created to describe the passenger exchange realistically.
\end{abstract}
\begin{abstract}
\section*{Danksagung} \label{Danksagung}
Ein außerordentlicher Dank gilt meinen Betreuerinnen Prof. Dr. Gerta Köster und Dr. Angelika Kneidl für das regelmäßige Feedback und die Unterstützung während der Erstellung der Bachelorarbeit. Durch regelmäßige Treffen und schnelle Antworten auf E-Mails halfen sie mir bei der Erstellung der Arbeit. Die oft zeitaufwändigen Korrekturlesungen waren von unbezahlbarem Wert. Zudem möchte ich mich bei Freunden und meiner Schwester für das Korrekturlesen meiner Arbeit bedanken. Ein besonderer Dank gilt zudem meiner Mutter, für die seelische Unterstützung und Rechtschreibkorrektur, während der Erstellung der Bachelorarbeit.
\end{abstract}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\pagenumbering{roman}

\setcounter{page}{0}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\clearpage

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{0}

\bibliographystyle{natdin}

\input{./content/introduction}
\input{./content/observation}
\input{./content/hypotheses}
\input{./content/datacollection}
\input{./content/dataevaluation}
\input{./content/model}
\input{./content/conclusion}
\input{./content/appendix}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{0}
\bibliography{resources}
\clearpage

\input{./content/statement}

\end{document}
